\documentclass{beamer}
\usetheme{Darmstadt}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tikz}
\usepackage{keystroke}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{perpage}

\MakePerPage{footnote}

%\usepackage{xcolor}
%\usepackage{mathtools}

%--------------------------- Title page Contents -----------------------------
\title[Formation]{Utilisation du Clavier Étendu}
\subtitle{Des systèmes GNU/Linux}
\author{Dave Null}
\institute[Mirabellug]
{
 Linux User Group : Mirabellug Nancy\\
 \url{http://www.mirabellug.org}
  
 \vspace{0.1cm}
 \includegraphics[width = 0.35\textwidth]{./img/mirabellug}

}
\date[Février 2016]
{
12 Février 2016
}
%--------------------------- Title page Contents -----------------------------

%-------------------------------- Compose key --------------------------------
% Lower the picture a little to match the text baseline
\newcommand{\Compose}{\raisebox{-0.15em}{%
  \includegraphics[height=0.8em]{./img/tux}}}
\newcommand{\ComposeKey}{\keystroke{\Compose}}
%-------------------------------- Compose key --------------------------------

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node[anchor=north east,yshift=-16pt] at (current page.north east) {\includegraphics[height=0.9cm]{./img/tux_graduate}};
\end{tikzpicture}}

\section{Introduction}
\begin{frame}
 \frametitle{Introduction}
 \begin{center}
  {\LARGE Le clavier étendu}
 \end{center}
 
 Deux méthodes… À configurer dans dans \textbf{/etc/default/keyboard} ou via \textbf{dpkg-reconfigure keyboard-configuration}\footnote{Pour les distrib de la famille Debian uniquement}
  
 \begin{itemize}
  \item<2-> Configuration de la « Compose Key »  \ComposeKey
  \item<3-> Disposition « Français variante OSS » \AltGr
 \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Compose key}
\begin{frame}
 \frametitle{La touche « compose key » }
 {\Large Séquences de touches}
 
 \vspace{0.5cm}
 \hspace{0.3cm}Cette configuration consiste à définir une touche comme étant celle qui permet d'activer des séquences de touches pour obtenir certains caractères spéciaux.
\end{frame}

\subsection{Français OSS}
\begin{frame}
 \frametitle{La disposition OSS}
  {\Large Raccoucis clavier par combinaisons de touches}
 
 \vspace{0.5cm}
 \hspace{0.3cm}La disposition \textbf{OSS} permet d'obtenir certains caractères spéciaux avec une combinaison de touches, sur le même principe que la combinaison de touches \AltGr + \keystroke{E} → \keystroke{\euro{}}Mais la dispo OSS permet d'avoir accès à bien plus de caractères que la disposition usuelle.
\end{frame}

\section{Compose key}
\begin{frame}
 \frametitle{Configuration de la Compose key}
 
 {\Large Choisir une touche « Compose »}
 
 \vspace{0.5cm}
 \hspace{0.3cm}On choisit généralement la touche « logo »\footnote{\ComposeKey} de gauche, car présente sur tous les claviers, et peu ou pas\footnote{Selon l'environnement de bureau} utilisée sous GNU/Linux… Il suffit de modifier en tant que root le fichier \textbf{/etc/default/keyboard} pour y rajouter \textbf{compose\string:lwin} en paramètre à \textbf{XKBOPTIONS="\textit{param1,param2,param3}"}, en séparant bien les differentes options par une virgule.
 
 \begin{itemize}
  \item<2-> Oui, mais LXDE utilise la touche « logo »…
  \item<2-> Choisir une autre touche ou changer les raccourcis LXDE…
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Compose key : Le cas LXDE}
\begin{frame}
 \frametitle{Configuration de la Compose key}
 
 {\Large Changer les raccourcis LXDE}
 
 \vspace{0.5cm}
 \hspace{0.3cm}Sous LXDE, la touche « logo » (lwin) est utilisée avec quelques raccoucis claviers, et par expérience, il y a qu'un seul raccourci qui gène, touche \textbf{logo + e} pour ouvrir le gestionnaire de fichiers, et nous allons le changer en éditant le fichier de raccourcis clavier de LXDE: \textbf{\$home/.config/openbox/lxde-rc.xml}.
 
 \vspace{0.3cm}
 \hspace{0.3cm}On cherche le bloc \textbf{<keybind…>[XML code]</\textbf{keybind}>} contenant la ligne \textbf{<command>pcmanfm</command>} et on remplace le \textbf{W} par \textbf{A} à la ligne \textbf{<keybind key="W-e">}.

\end{frame}

\subsection{Compose key : Le cas LXDE}
\begin{frame}
 \frametitle{Configuration de la Compose key}
 
 {\Large Activer compose key en graphique}
 
 \vspace{0.5cm}
 \hspace{0.3cm}Sous Debian LXDE, depuis « Jessie » il est nécessaire d'activer la touche compose depuis l'interface graphique, en plus de rajouter l'option \textbf{compose\string:lwin} dans fichier \textbf{/etc/default/keyboard} pour la touche compose soit prise en compte dans LXSession.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Configuration de la Compose key}
 
 {\Large Activer compose key en graphique}
  
 \vspace{0.5cm}
 \hspace{0.3cm} Il faut d'abord rajouter le sélecteur de clavier dans le « Tableau de bord » (LXPanel : la « barre des tâches » de LXDE), en cliquant droit sur LXPanel → Ajouter/enlever des élements au tableau de bord → Ajouter → Gestionnaire de disposition de clavier → Ajouter → Préférences puis en décochant éventuellement « Garder la disposition du système »  pour pouvoir modifier les options grapiquement, puis en rajoutant le paramètre \textbf{compose\string:lwin} dans le champs « Options avancées de setxkbmap » 

\end{frame}

\subsection{Utilisation de la compose key}
\begin{frame}
 \frametitle{Ligatures}
 
 {\Large Les ligatures miniscules et majuscules}
 
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{æ} : \ComposeKey + \keystroke{a} + \keystroke{e} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{œ} : \ComposeKey + \keystroke{o} + \keystroke{e} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{Æ} : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{a}) + (\Shift + \keystroke{e}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{Œ} : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{o}) + (\Shift + \keystroke{e}) \\ \vspace{0.5cm}
 
 La touche \Shift peut-être substituée par \textbf{CAPS LOCK}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Ponctuations}
 
 {\Large Quelques ponctuations utiles }
 
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{ Pt suspensions } : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{;}) + (\Shift + \keystroke{;}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{ Espace insécable } : \ComposeKey + \Spacebar + \Spacebar \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{—} : \ComposeKey + \keystroke{ - [6]} + \keystroke{ - [6]} + \keystroke{ - [6]} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{«} : \ComposeKey + \keystroke{<} + \keystroke{<} \\ \vspace{0.1cm} 
 \keystroke{»} : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{<}) + (\Shift + \keystroke{<}) \\ \vspace{0.5cm}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Signes mathématiques}
 
 {\Large Quelques symboles de maths…}
 
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{±} : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{=}) + \keystroke{ - [6]} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{÷} : \ComposeKey + \keystroke{ - [6]} + \keystroke{:} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{≠} : \ComposeKey + \keystroke{=} + (\Shift + \keystroke{:}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{≃} : \ComposeKey + (\AltGr + \keystroke{\^{}}) + \keystroke{=} \\ \vspace{0.1cm} 
 \keystroke{ø} : \ComposeKey + \keystroke{o} + (\Shift + \keystroke{:}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{Ø} : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{o}) + (\Shift + \keystroke{:}) \\ \vspace{0.5cm}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Fractions réduites et chiffres en indice}
 
 {\Large Exemples de fractions réduites…\footnote{Plusieurs autres sont possibles}}
 
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{\textonehalf} : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{1}) + (\Shift + \keystroke{2}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{\textthreequarters} : \ComposeKey + (\Shift + \keystroke{3}) + (\Shift + \keystroke{4}) \\ \vspace{0.5cm}
 
  {\Large Chiffres en indice}
  
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{$Text\_{chiffre}$} : \ComposeKey + \keystroke{\_} + \keystroke{Chiffre}\footnote{En haut du clavier, pas sur le pad num} \\ \vspace{0.5cm} 

\end{frame}

\section{Disposition OSS}
\begin{frame}
 \frametitle{Activer la disposition OSS}

 {\Large Comment activer la disposition OSS}
 
 \vspace{0.5cm}
 \hspace{0.3cm} Pour activer la disposition OSS, il faut éditer le fichier de configuration du clavier \textbf{/etc/default/keyboard} de rajouter 
 
 \begin{itemize}
  \item<2-> \textbf{oss} en paramètre à \textbf{XKBVARIANT="…"}
  \textbf{XKBVARIANT="oss"}
  \item<3-> \textbf{lv3\string:ralt\_switch} à paramètre à \textbf{XKBOPTIONS="…"} \textbf{XKBOPTIONS="\textit{compose\string:lwin,lv3\string:ralt\_switch}"}
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Utilisation de la dispo OSS}
\begin{frame}
 \frametitle{Ligatures et majuscules accentués}
 
 {\Large Les ligatures miniscules et majuscules}
 
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{æ} : \AltGr + \keystroke{a} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{œ} : \AltGr + \keystroke{o} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{Æ} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{a}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{Œ} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{o}) \\ \vspace{0.5cm}
 
 La touche \Shift peut-être substituée par \textbf{CAPS LOCK}
 
 \vspace{0.3cm}
 {\Large Les ligatures miniscules et majuscules}
 
 \vspace{0.3cm}
 \keystroke{Ñ} : (\AltGr + \keystroke{\^{}}) + (\Shift + \keystroke{n}) \\ \vspace{0.2cm}
 Pour les autres accents et Ç : CAPS LOCK + touches accentuées. Fonctionne aussi avec CAPS LOCK + circonflexe/trema + Lettre %(Ö, Ô, Ï, Î, Ü, Û, Ë, Ê… )
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Ponctuations}
 
 {\Large Quelques ponctuations utiles…}
 
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{«} : \AltGr + \keystroke{w} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{»} : \AltGr + \keystroke{x} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{ Pt suspension } : \AltGr + (\Shift + \keystroke{,}) \\ \vspace{0.1cm}
%\keystroke{-} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{ - [6]})\footnote{Tiret court, différent du train d'union [6]}\\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{\textendash} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{(} ) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{\textemdash} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{'} )\footnote{Ne fonctionne pas partout, certains éditeurs de texte ont tendance à le remplacer par \textendash{} (tiret moyen)} \\ \vspace{0.1cm} 
 \keystroke{ Espace insécable } : \AltGr + \Spacebar \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{ Espace insécable } : \AltGr + \keystroke{v} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{ Espace fine insécable } : \AltGr + (\Shift + \Spacebar) \\ \vspace{0.5cm}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Signes mathématiques}
 
 {\Large Quelques symboles de maths…}
 
 \vspace{0.3cm} 
 \keystroke{×} : \AltGr + \keystroke{;} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{⋅} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{;}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{÷} : \AltGr + \keystroke{:} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{±} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{=}) \\ \vspace{0.1cm} 
 \keystroke{≤} : \AltGr + \keystroke{<} \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{≥} : \AltGr + (\Shift + \keystroke{<}) \\ \vspace{0.1cm}
 \keystroke{Ø} : \AltGr + \keystroke{\$} \\ \vspace{0.5cm}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Licence du document}
 
 \vspace{-1.2cm}
 \begin{center}
  Ce document est diffusé sous licence libre \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0}} \end{center}
  
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
 \node[anchor=north east,yshift=-60pt] at (current page.north east)
 {\includegraphics[scale=0.35]{./img/fc_seal}};
\end{tikzpicture}
  
 \vspace{-1.2cm} 
 \begin{figure}[h!]

    \includegraphics[scale=0.3]{./img/cc} \hspace{0.02cm}
    \includegraphics[scale=0.3]{./img/by} \hspace{0.02cm}
    \includegraphics[scale=0.3]{./img/sa} \\
    \vspace{-0.2cm}
    cc \hspace{0.15cm} by \hspace{0.15cm} sa
 \end{figure}
 
 \vspace{-0.50cm} 
 
 \begin{exampleblock}{\textbf{Vous \emph{êtes} autorisé à :}}
  \begin{itemize}[label=\checkmark]
   \item \textbf{Partager} \textendash\ Copier, distribuer et communiquer le matériel par tous moyens et sous tous formats. 
   \item \textbf{Adapter} \textendash\ Remixer, transformer et créer à partir du matériel
pour toute utilisation, y compris commerciale. 
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 
 \vspace{-0.2cm}
 \begin{alertblock}{\textbf{Vous \emph{n'êtes pas} autorisé à :}}
  \begin{itemize}[label=$\times$]
   \item \textbf{Changer la licence} \textendash\ Toute \oe{}uvre dérivée (ou copie de ce document tel quel), doit obligatoirement inclure une copie de la licence CC By-SA 4.0, ou un lien vers celle-ci.
  \end{itemize}
 \end{alertblock}

\end{frame}

\end{document}